\newglossaryentry{awk} {
  name=awk,
  description={ist eine musterorientierte Lese- und Verarbeitungssprache. Sie wird hier benutzt, um die Ausgabe eines \gls{find}-Befehls weiter zu verarbeiten. \cite{manpage_awk}}
}
\newglossaryentry{basecamp} {
  name=Basecamp,
  description={ist ein web-basiertes Projekt Management Tool der Firma 37signals. Damit können To-dos, Dateien, Nachrichten, Zeiten und Meilensteine verwaltet werden. (\url{http://basecamphq.com})}
}
\newglossaryentry{deployment} {
  name=Deployment,
  description={beschreibt alle Aktivitäten, eine Software in den Zustand zu überführen, in dem sie vom Endnutzer benutzt werden kann. Dazu gehören unter Anderem: Release, Installation, Aktivierung, Deaktivierung und Update. \cite{deployment_tech}}
}
\newglossaryentry{feature} {
  name=Feature,
  description={}
}
\newglossaryentry{feature_freeze} {
  name=Feature Freeze,
  description={(auch: Code Freeze) ist ein willkürlich definierter Zeitpunkt im Entwicklungszyklus einer Software, ab dem keine neuen Features mehr entwickelt werden. Bis zum nächsten Release wird ausschließlich an Stabilität gearbeitet. \cite[S.298]{praxiswissen_softwareing}}
}
\newglossaryentry{find} {
  name=find,
  description={ist ein UNIX-Werkzeug, um Dateien in einer Dateihierarchie zu finden. \cite{manpage_find}}
}
\newglossaryentry{git} {
  name=git,
  description={ist ein \gls{dvcs}. Es wurde von Linus Torvalds für die Linux Kernel Entwicklung geschrieben.}
}
\newglossaryentry{github} {
  name=GitHub,
  description={ist eine Hosting Plattform für \gls{git} Repositories. Es gibt sowohl öffentliche als auch private Repositories. Letztere sind für Firmen interessant, da diese ihre Projekte nicht für alle zugänglich haben wollen. Neben dem Hosting bietet die Plattform weitere Funktionalität wie Issue Tracking, News Feeds und grafische Auswertungen von Repositories. (\url{https://github.com/})}.
}
\newglossaryentry{inps} {
  name=inpsyde GmbH,
  description={ist eine deutsch Agentur, die sich auf das \gls{cms} \gls{wordpress} spezialisiert hat. (\url{http://inpsyde.com/})}
}
\newglossaryentry{jenkins} {
  name=Jenkins,
  description={(vorher: Hudson) ist eine in Java geschriebene Open Source \gls{ci} Software. (\url{http://jenkins-ci.org/})}
}
\newglossaryentry{json} {
  name=JSON,
  description={JavaScript Object Notation ist ein textbasiertes, sprachunabhängiges Datenaustauschformat. \cite{json}}
}
\newglossaryentry{mysql} {
  name=MySQL,
  description={ist ein von Oracle entwickeltes Datenbank Management System.}
}
\newglossaryentry{php} {
  name=PHP,
  description={ist eine populäre Scriptsprache zum Erstellen dynamischer Webseiten.}
}
\newglossaryentry{produktivsystem} {
  name=Produktivsystem,
  description={ist das öffentliche, dem Endnutzer verfügbare, System.}
}
\newglossaryentry{pull request} {
  name=Pull Request,
  description={ist Teil des Workflows bei der Arbeit mit dem Versionskontrollsystem git und der Plattform GitHub. Wird ein Feature in einem separaten Branch entwickelt, muss die Übernahme des Features durch einen Pull Request beantragt werden. Dieser beinhaltet alle Änderungen und kann sowohl akzeptiert als auch abgewiesen werden.}
}
\newglossaryentry{reposerver} {
  name=Repository-Server,
  description={ist ein Server, der Repositories verwaltet.}
}
\newglossaryentry{repository} {
  name=Repository,
  description={ist ein Ort, an dem Versionskontrollsysteme ihre Daten ablegen.}
}
\newglossaryentry{rsync} {
  name=rsync,
  description={ist ein Kommandozeilenwerkzeug zur Dateiübertragung.}
}
\newglossaryentry{ror} {
  name=Ruby on Rails,
  description={ist ein Open Source Full Stack Web Application Framework für die Programmiersprache Ruby.}
}
\newglossaryentry{ruby} {
  name=Ruby,
  description={ist eine objektorientierte Programmiersprache.}
}
\newglossaryentry{stagingsystem} {
  name=Stagingsystem,
  description={ist ein nicht öffentliches System. Es wird zur Qualitätssicherung verwendet. Um einen möglichst realistischen Eindruck vom Endprodukt zu bekommen, bildet das Stagingsystem die Konfiguration des Produktivsystems so gut wie möglich ab.}
}
\newglossaryentry{webhook} {
  name=Webhook,
  description={ist eine Möglichkeit, Daten zwischen Webservices über HTTP-Requests auszutauschen. Der empfangende Service E registriert eine URL beim sendenden Service S an, z.B. http://www.example.com/receive. Tritt ein Ereignis bei S ein, versendet S die Ereignisdaten an alle registrierten URLs.}
}
\newglossaryentry{wordpress} {
  name=WordPress,
  description={ist eine freie Open Source Blogging Software auf Basis von PHP und MySQL.}
}
\newglossaryentry{working directory} {
  name=Working Directory,
  description={ist Bestandteil des Versionskontrollsystems git. Es enthält die aktuellen Arbeitsdateien, an denen gerade gearbeitet wird.}
}
\newglossaryentry{zielsystem} {
  name=Zielsystem,
  description={ist Ziel eines Deploymentvorgangs. Ist entweder das Staging- oder das Produktivsystem.}
}

\newacronym{ftp}{FTP}{File Transfer Protocol}
\newacronym{cli}{CLI}{Command Line Interface}
\newacronym{sftp}{SFTP}{SSH File Transfer Protocol}
\newacronym{ssh}{SSH}{Secure Shell}
\newacronym{qa}{QA}{Quality Assurance}
\newacronym{ape}{APE}{Automatic Push Environment}
\newacronym{cms}{CMS}{Content Management System}
\newacronym{ci}{CI}{Continuous Integration}
\newacronym{ide}{IDE}{Integrated Development Environment}
\newacronym{dvcs}{DVCS}{Distributed Version Control System}
\newacronym{rest}{REST}{Representational state transfer}

\makeglossaries